\chapter{Anforderungsanalyse}
\label{cpt:anforderungsanalyse}

In diesem Kapitel geht es um den geplanten Aufbau unserer Anwendung. Dieser wird anhand mehrerer \acrfull{UML}-Diagramme verdeutlicht. Zu Beginn werden die Anforderungen an die Anwendung in einem Use-Case-Diagramm verdeutlicht.

\section{Funktionale Anforderungen}

Um die Anforderungen des Anwenders (User) an die Anwendung darzustellen, werden Use-Case-Diagramme verwendet. Folgender Abschnitt enthält ein Diagramm (\autoref{uml:usecase:anforderungen}) mit ausformulierten Anforderungen zu den jeweiligen Use-Cases in der Abbildung.

\begin{uml}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{main-use-case}
	\caption{UML Use-Case Diagramm zu den Anforderungen an die Anwendung}
	\label{uml:usecase:anforderungen}
\end{uml}

\subsubsection{Ein Kennzeichen eingeben}
\label{sub:kennzeichenInput}

Der User hat die Möglichkeit, ein unbekanntes Kennzeichen einzugeben. Dabei muss eine kleine Hilfestellung angezeigt werden, wie ein Kennzeichen nach dem RDS-PP-Standard grob auszusehen hat.

\subsubsection{Entsprechender Text zum Kennzeichen ausgeben}
\label{sub:kennzeichenParse}

Wenn das Kennzeichen bzw. die bisherige Eingabe nach dem \gls{RDS-PP}-Standard als korrekt eingestuft wurde, muss die Anwendung laufend bei der Eingabe zu den einzelnen Teilen des Kennzeichens deren Bedeutung ausgeben. Die Anzeige sollte dabei so erfolgen, dass aufgezeigt wird, welcher Teil des Kennzeichens zu welchem Klartext übersetzt wird. So kann der User ohne große Kenntnis von \gls{RDS-PP} verstehen, um was für ein Bauteil es sich handelt und die Zusammensetzung dessen besser verstehen. 

\subsubsection{Kennzeichen auf Korrektheit prüfen}
\label{sub:kennzeichenCheck}

Beim Eingeben des Kennzeichens muss die Applikation prüfen, ob das Kennzeichen valide ist. Dabei wird geprüft, ob die Aneinanderreihung von Zahlen, Buchstaben und anderen Zeichen überhaupt mit einer Definition eines Kennzeichens aus dem \gls{RDS-PP}-Standard übereinstimmt. Sollte dies der Fall sein, wird der Use-Case \enquote{Entsprechender Text zum Kennzeichen ausgeben} gebraucht. Wenn jedoch keine Übereinstimmung gefunden wird, wird der Use-Case \enquote{Mögliche Fehlerquellen des Kennzeichens aufzeigen} angewandt.

\subsubsection{Mögliche Fehlerquellen des Kennzeichens aufzeigen}
\label{sub:kennzeichenErrors}

Falls ein Kennzeichen keiner bekannten Definition nach dem \gls{RDS-PP}-Standard entspricht, kann keine Aussage über die Bedeutung des Kennzeichens getroffen werden. In diesem Fall muss die Anwendung dem User aufzeigen, bei welchem Zeichen des Kennzeichens der Parser dieses nicht mehr auf eine Definition projizieren kann.
Um dem Benutzer das auffinden des Fehlers zu erleichtern, muss diesem eine Schablone der aktuellen Kennzeichenart aufgezeigt werden. Außerdem muss auch die Position, an der das eingegebene Kennzeichen nicht mehr mit der Definition übereinstimmt, angezeigt werden. 
 


\subsubsection{Kennzeichen erstellen/ändern}
\label{sub:kennzeichenEdit}

Der User soll die Möglichkeit haben ein eigenes, nach dem \gls{RDS-PP}-Standard korrektes Kennzeichen zu erstellen. Dies kann entweder durch eine Hilfestellung erfolgen (Use-Case \nameref{sub:kennzeichenAssistant}), oder der User gibt direkt ein Kennzeichen, das er anlegen will, ein. In diesem Fall ist eine Validierung des eingegebenen Kennzeichens nötig. Bei dem Erstellen über die Hilfestellung ist dies nicht mehr nötig, da es nicht möglich ist, ein inkorrektes Kennzeichen damit zu erstellen. Wird ein Kennzeichen erstellt, kann dieses auch direkt persistent abgespeichert werden. So ist es möglich, seine komplette Kraftwerkstruktur über Kennzeichen darzustellen und diese abzuspeichern.

%Mit der Zeit oder durch menschliche Fehler kann es nötig sein, bereits erstellte Kennzeichen wieder zu ändern. Das Ändern ist eine eigene Operation und keine Aneinanderreihung von Lösch- und Wiedereinfügeoperationen, da beim Löschen alle untergeordneten Kennzeichen mit entfernt werden. Wird ein Kennzeichen geändert, wird dieses wie auch beim Erstellen auf Korrektheit geprüft. Sollte die Überprüfung erfolgreich sein, werden automatisch alle untergeordneten Kennzeichen auch geprüft, ob die entsprechende Änderung bei ihnen valide wäre. Ist dies der Fall wird die entsprechende Stelle bei allen betroffenen Kennzeichen geändert. Wenn die Änderungen nicht valide sind, werden die problematischen Kennzeichen ausgegeben. Der User hat dann die Option diese problematischen Kennzeichen zu löschen (dabei werden auch alle untergeordneten Kennzeichen gelöscht) oder seine Änderungen zu verwerfen.

%Laut RDS-PP Standard ist es nicht möglich, ein Kennzeichen zu ändern. Stattdessen muss das Kennzeichen gelöscht, und ein neues angelegt werden. Damit der User möglichst einfach ein Kennzeichen ändern kannpassiert wird dem User eine Hilfestellung mit auf den Weg gegeben. Dabei zeigt es dem User nur an, was er an dem Kennzeichen ändern will und ändert diese Stellen. Das ursprüngliche Kennzeichen wird dann von der Anwendung im Hintergrund gelöscht und ein neues Kennzeichen mit den Änderungen wird erstellt und an der richtigen Position eingefügt.

\subsubsection{Hilfestellung bei dem Erstellen eines Kennzeichens}
\label{sub:kennzeichenAssistant}

Um das Erstellen eines neuen Kennzeichens für den User zu vereinfachen, wird eine Hilfestellung durch die Anwendung angeboten. Dadurch wird der User durch verschiedene Schritte hindurchgeführt, um ein korrektes Kennzeichen zu erstellen. Bei der Hilfestellung soll der User sein Bauteil über den Klartext klassifizieren können, während die Anwendung zu den Klartexten die passenden Abkürzungen des Standards aneinanderfügt. Am Ende dieses Prozesses steht ein vollständiges und korrektes Kennzeichen. Dieses wird dem User dann am Ende ausgegeben, wodurch dieser überprüfen kann, ob durch seine Angaben das Bauteil auch richtig klassifiziert wurde.

%\subsubsection{Kennzeichen an richtiger Stelle in der Hierarchie einfügen}
%Wenn ein neues Kennzeichen angelegt wurde, muss die Anwendung dieses Kennzeichen automatisch an der richtigen Stelle in der gesamten Hierarchie einfügen. Dadurch ist es einfacher, Kennzeichen zu finden oder Strukturen besser zu erkennen.

\subsubsection{Dokument anfügen}
\label{sub:addDokument}

In dem Standard ist definiert, dass zu bestimmten Kennzeichen auch Dokumente angefügt werden können. Dabei kann es sich um Datenblätter, Betriebsanleitungen oder ähnliches handeln. Diese Dokumente erhalten dann auch ein separates \gls{RDS-PP} Kennzeichen, hierarchisch eine Stufe unter dem entsprechenden Bauteil, und müssen innerhalb der hierarchischen Speicherform eingefügt werden können. Eine Volltextsuche über diese Dokumente zu ermöglichen, ist kein Anspruch der Anwendung. 

\subsubsection{Metadaten hinzufügen}
\label{sub:addMetaData}

Wenn ein Kennzeichen angelegt und abgespeichert wird, gibt es neben dem eigentlichen Kennzeichen und eventuellen Dokumenten auch noch andere Daten, die gespeichert werden sollen. Dazu zählt beispielsweise wer das Kennzeichen zu welchem Zeitpunkt angelegt hat. Alle diese Daten sollen soweit möglich automatisch beim Abspeichern hinterlegt werden. Sollte das Kennzeichen geändert werden, aktualisiert die Anwendung diese Daten automatisch bzw. überschreibt noch den Zeitstempel und Namen, mit dem Zeitpunkt und der Person, die das Kennzeichen zuletzt geändert hat.


\subsubsection{Kraftwerkstruktur aufrufen}
\label{sub:kennzeichenPlantStructure}

Durch das Ablegen der Kennzeichen in einer Datenbank (siehe Use-Case \enquote{Kennzeichen erstellen/ändern}) ist es auch möglich, die komplette Kraftwerkstruktur mithilfe dieser Kennzeichen in der Anwendung darzustellen. Dies sollte mithilfe einer hierarchischen Baumstruktur dargestellt werden. Dadurch kann einfach zu dem gewünschten Kennzeichen navigiert werden und alle zugehörigen Informationen und angehängten Dateien eingesehen werden. 


\subsubsection{Kennzeichen löschen}
\label{sub:kennzeichenDelete}

Sollte ein Kennzeichen fehlerhaft sein oder nicht mehr gebraucht werden, hat der User die Möglichkeit dieses zu löschen. Da jedoch das komplette Kennzeichensystem hierarchisch aufgebaut ist, erfolgt diese Löschoperation kaskadierend. Das bedeutet, dass alle Kinder dieses Kennzeichens bei dieser Operation mit gelöscht werden.  \cite{norm:vgb_s_823_32_2014_03_en_de}

\section{Nicht-funktionale Anforderungen}
\label{sec:nicht-funktionale-anforderungen}

Neben den funktionalen Anforderungen gibt es noch mehrere nicht-funktionale Anforderungen die im Folgenden näher erläutert werden.

\subsubsection{Mobile Verfügbarkeit}

Für die Steigerung des praktischen Nutzen der Anwendung, muss sie auch für mobile Geräte verfügbar sein. Das bedeutet es werden zusätzliche Anforderungen an die Flexibilität der Anwendung gestellt, dass sie auch auf kleineren Geräte korrekt angezeigt wird.

\subsubsection{Plattformunabhängigkeit}

Um die komplette Zielgruppe der Anwendung abzudecken, muss die App auch plattformübergreifen verfügbar sein. Das heißt es spielt keine Rolle, ob der Anwender ein Betriebssystem von Microsoft oder Apple hat.

\subsubsection{Bilingualität}

Der Anwender soll die Möglichkeit haben, alle Texte der Oberfläche in deutsch oder englisch angezeigt zu bekommen. Die sollte zu jedem Zeitpunkt, egal an welchem Punkt sich der Anwender befindet, möglich sein.

% Verfügbarkeit auf Desktop und Mobilen Geräten
% Platformunabhängig
% gute Usability :)
% Bilingual: de/en
